<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Utrum anima a se ipsa sit</title>
          <date when="2021-03-25">March 03, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- starting transcription from PL 42; ocr corrected version from http://www.augustinus.it/latino/contro_lettera_mani/index.htm; subsequently heavily modified (and will continue to be modified) to the point where it shoudl be considered a new edition -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-03-25" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="AgCMfu-sdf83a">
        <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e102">Liber 1</head>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e105">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e107">1</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e110">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e112">1</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e115"> Unum verum Deum omnipotentem, ex quo omnia, per quem omnia, in quo omnia, et rogavi
              et rogo, ut in refellenda et revincenda haeresi vestra, Manichaei, cui et vos fortasse
              imprudentius quam malitiosius adhaesistis, det mihi mentem pacatam atque tranquillam,
              et magis de vestra correctione, quam de subversione cogitantem. Quamquam enim Dominus
              per suos servos regna subvertat erroris; ipsos tamen homines, in quantum homines sunt,
              emendandos esse potius, quam perdendos iubet. Et quidquid divinitus ante illud ultimum
              iudicium vindicatur, sive per improbos sive per iustos, sive per nescientes sive per
              scientes, sive occulte sive palam; non ad interitum hominum, sed ad medicinam valere
              credendum est: quam qui respuerint, extremo supplicio praeparantur. Quapropter cum in
              hac universitate rerum, alia sint quae valent ad corporalem vindictam, sicut ignis, et
              venenum, et morbus, et cetera huiusmodi; alia quibus apud seipsum non molestiis
              corporis sui, sed cupiditatum suarum laqueis animus puniatur, sicuti est damnum,
              exsilium, orbitas, contumelia, et his similia; quaedam vero non sint cruciamenta, sed
              quasi fomenta et lenimenta languentium, ut sunt consolationes, cohortationes,
              disputationes; et quaecumque sunt talia : horum omnium quaedam etiam per malos
              nescientes operatur summa Dei iustitia, quaedam autem per scientes bonos. Nostrum
              igitur fuit eligere et optare meliora, ut ad vestram correctionem aditum haberemus,
              non in contentione et aemulatione et persecutionibus; sed mansuete consolando,
              benevole cohortando, leniter disputando; sicut scriptum est: Servum autem Domini non
              oportet litigare; sed mitem esse ad omnes, docibilem, patientem, in modestia
              corripientem diversa sentientes. Nostrum ergo fuit velle has partes expetere: Dei
              est volentibus et petentibus donare quod bonum est. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e120">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e122">2</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e125">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e127">2</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e130"> Illi in vos saeviant, qui nesciunt cum quo labore verum inveniatur, et quam
              difficile caveantur errores. Illi in vos saeviant, qui nesciunt quam rarum et arduum
              sit carnalia phantasmata piae mentis serenitate superare. Illi in vos saeviant, qui
              nesciunt cum quanta difficultate sanetur oculus interioris hominis, ut possit intueri
              solem suum: non istum quem vos colitis coelesti corpore, oculis carneis et hominum et
              pecorum fulgentem atque radiantem, sed illum de quo scriptum est per prophetam: Ortus
              est mihi iustitiae sol ; et de quo dictum est in Evangelio: Erat lumen verum, quod
              illuminat omnem hominem venientem in hunc mundum. Illi in vos saeviant, qui nesciunt
              quibus suspiriis et gemitibus fiat, ut ex quantulacumque parte possit intellegi Deus.
              Postremo, illi in vos saeviant, qui numquam tali errore decepti sunt, quali vos
              deceptos vident. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e135">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e137">3</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e140">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e142">3</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e145"> Ego autem qui diu multumque iactatus tandem respicere potui quid sit illa
              sinceritas, quae sine inanis fabulae narratione percipitur; qui vanas imaginationes
              animi mei variis opinionibus erroribusque collectas vix miser merui Domino opitulante
              convincere; qui me ad detergendam caliginem mentis, tam tarde clementissimo medico
              vocanti blandientique subieci; qui diu flevi, ut incommutabilis et immaculabilis
              substantia concinentibus divinis Libris sese mihi persuadere intrinsecus dignaretur;
              qui denique omnia illa figmenta, quae vos diuturna consuetudine implicatos et
              constrictos tenent, et quaesivi curiose, et attente audivi, et temere credidi, et
              instanter quibus potui persuasi, et adversus alios pertinaciter animoseque defendi;
              saevire in vos omnino non possum, quos sicut meipsum illo tempore, ita nunc debeo
              sustinere, et tanta patientia vobiscum agere, quanta mecum egerunt proximi mei, cum in
              vestro dogmate rabiosus et caecus errarem. </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e149">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e151">4</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e154"> Ut autem facilius mitescatis, et non inimico animo vobisque pernicioso mihi
              adversemini, illud quovis iudice impetrare me a vobis oportet, ut ex utraque parte
              omnis arrogantia deponatur. Nemo nostrum dicat iam se invenisse veritatem: sic eam
              quaeramus, quasi ab utrisque nesciatur. Ita enim diligenter et concorditer quaeri
              poterit, si nulla temeraria praesumptione inventa et cognita esse credatur. Aut si hoc
              a vobis impetrare non possum, saltem illud concedite, ut vos tamquam incognitos nunc
              primum audiam, nunc primum discutiam. Iustum puto esse quod postulo: hac sane lege
              servata, ut vobiscum non orem, non conventicula celebrem, non Manichaei nomen
              accipiam, si non mihi de omnibus rebus ad salutem animae pertinentibus sine ulla
              caligine rationem perspicuam dederitis. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e159">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e161">4</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e164">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e166">5</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e169"> In catholica enim Ecclesia, ut omittam sincerissimam sapientiam, ad cuius
              cognitionem pauci spiritales in hac vita perveniunt, ut eam ex minima quidem parte,
              quia homines sunt, sed tamen sine dubitatione cognoscant: ceteram quippe turbam non
              intellegendi vivacitas, sed credendi simplicitas tutissimam facit: ut ergo hanc
              omittam sapientiam, quam in Ecclesia esse catholica non creditis; multa sunt alia quae
              in eius gremio me iustissime teneant. Tenet consensio populorum atque gentium: tenet
              auctoritas miraculis inchoata, spe nutrita, caritate aucta, vetustate firmata: tenet
              ab ipsa sede Petri apostoli, cui pascendas oves suas post resurrectionem Dominus
              commendavit, usque ad praesentem episcopatum successio sacerdotum: tenet postremo
              ipsum Catholicae nomen, quod non sine causa inter tam multas haereses sic ista
              Ecclesia sola obtinuit, ut cum omnes haeretici se catholicos dici velint, quaerenti
              tamen peregrino alicui, ubi ad Catholicam conveniatur, nullus haereticorum vel
              basilicam suam vel domum audeat ostendere. Ista ergo tot et tanta nominis christiani
              carissima vincula recte hominem tenent credentem in catholica Ecclesia, etiamsi
              propter nostrae intellegentiae tarditatem vel vitae meritum veritas nondum se
              apertissime ostendat. Apud vos autem, ubi nihil horum est quod me invitet ac teneat,
              sola personat veritatis pollicitatio: quae quidem si tam manifesta monstratur, ut in
              dubium venire non possit, praeponenda est omnibus illis rebus, quibus in Catholica
              teneor; si autem tantummodo promittitur, et non exhibetur, nemo me movebit ab ea fide
              quae animum meum tot et tantis nexibus christianae religioni astringit. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e175">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e177">5</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e180">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e182">6</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e185"> Videamus igitur quid me doceat Manichaeus, et potissimum illum consideremus librum,
              quem Fundamenti Epistolam dicitis, ubi totum pene quod creditis continetur. Ipsa enim
              nobis illo tempore miseris quando lecta est, illuminati dicebamur a vobis. Certe sic
              incipit: Manichaeus apostolus Iesu Christi providentia Dei Patris. Haec sunt salubria
              verba, de perenni ac vivo fonte. Iam cum bona patientia, si placet, attendite quid
              quaeram. Non credo istum esse apostolum Christi. Quaeso ne succenseatis, et maledicere
              incipiatis. Nostis enim me statuisse, nihil a vobis prolatum temere credere. Quaero
              ergo quis sit iste Manichaeus? Respondebitis: Apostolus Christi. Non credo: quid iam
              dicas aut facias, non habebis; promittebas enim scientiam veritatis, et nunc quod
              nescio cogis ut credam. Evangelium mihi fortasse lecturus es, et inde Manichaei
              personam tentabis asserere. Si ergo invenires aliquem, qui Evangelio nondum credit,
              quid faceres dicenti tibi: Non credo? Ego vero Evangelio non crederem, nisi me
              catholicae Ecclesiae commoveret auctoritas. Quibus ergo obtemperavi dicentibus: Crede
              Evangelio; cur eis non obtemperem dicentibus mihi: Noli credere Manichaeis? Elige quid
              velis. Si dixeris: Crede Catholicis; ipsi me monent ut nullam fidem accommodem vobis:
              quapropter non possum illis credens, nisi tibi non credere. Si dixeris: Noli
              Catholicis credere; non recte facies per Evangelium me cogere ad Manichaei fidem, quia
              ipsi Evangelio Catholicis praedicantibus credidi. Si autem dixeris: Recte credidisti
              Catholicis laudantibus Evangelium; sed non recte illis credidisti vituperantibus
              Manichaeum: usque adeo me stultum putas, ut nulla reddita ratione quod vis credam,
              quod non vis non credam? Multo enim iustius atque cautius facio, si Catholicis quoniam
              semel credidi, ad te non transeo, nisi me non credere iusseris, sed manifestissime ac
              apertissime scire aliquid feceris. Quocirca si mihi rationem redditurus es, dimitte
              Evangelium. Si ad Evangelium te tenes, ego me ad eos teneam, quibus praecipientibus
              Evangelio credidi; et his iubentibus tibi omnino non credam. Quod si forte in
              Evangelio aliquid apertissimum de Manichaei apostolatu invenire potueris, infirmabis
              mihi Catholicorum auctoritatem, qui iubent ut tibi non credam: qua infirmata, iam nec
              Evangelio credere potero, quia per eos illi credideram; ita nihil apud me valebit,
              quidquid inde protuleris. Quapropter si nihil manifestum de Manichaei apostolatu in
              Evangelio reperitur, Catholicis potius credam quam tibi. Si autem aliquid inde
              manifestum pro Manichaeo legeris, nec illis, nec tibi: illis, quia de te mihi mentiti
              sunt; tibi autem, quia eam scripturam mihi profers, cui per illos credideram, qui mihi
              mentiti sunt. Sed absit ut ego Evangelio non credam. Illi enim credens, non invenio
              quomodo possim etiam tibi credere. Apostolorum enim nomina, quae ibi leguntur , non
              inter se continent nomen Manichaei. In locum autem traditoris Christi quis
              successerit, in Apostolorum Actibus legimus : cui libro necesse est me credere, si
              credo Evangelio, quoniam utramque Scripturam similiter mihi catholica commendat
              auctoritas. In eodem etiam libro de vocatione atque apostolatu Pauli vulgatissimam
              tenemus historiam. Lege mihi iam, si potes, in Evangelio, ubi Manichaeus apostolus
              dictus est; vel in aliquo alio libro, cui me iam credidisse confiteor. An illud
              lecturus es, ubi Spiritum sanctum paracletum Dominus promisit Apostolis? De quo loco
              vide quot et quanta sint, quae me revocent et deterreant ne Manichaeo credam. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e190">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e192">6</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e195">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e197">7</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e200"> Quaero enim, cur epistolae huius principium sit: Manichaeus apostolus Iesu Christi;
              et non sit, Paracletus apostolus Iesu Christi. Si autem missus a Christo Paracletus
              Manichaeum misit, cur lego: Manichaeus apostolus Iesu Christi; et non potius:
              Manichaeus apostolus Paracleti? Si dicis ipsum esse Christum, qui est etiam Spiritus
              sanctus, contradicis ipsi Scripturae, ubi Dominus ait: Et alium Paracletum mittam
              vobis. Si autem Christi nomen ideo recte positum putas, non quia ipse est Christus,
              qui et Paracletus, sed quia eiusdem sunt ambo substantiae; id est, non quia unus est,
              sed quia unum sunt; poterat et Paulus dicere: Paulus apostolus Dei Patris; quia dixit
              Dominus: Ego et Pater unum sumus. Nusquam hoc dicit: sed nec quisquam Apostolorum
              Patris se apostolum scribit. Quid sibi ergo vult ista novitas? Nonne vobis videtur
              nescio quam redolere fallaciam? Certe si nihil interesse arbitratus est, cur non varie
              in aliis epistolis apostolum Christi se nominat; in aliis, Paracleti? Sed Christi
              semper audivi, quotiescumque audivi: Paracleti autem nec semel. Quid hoc esse causae
              arbitramur, nisi quia illa superbia, mater omnium haereticorum, impulit hominem, ut
              non missum se a Paracleto vellet videri; sed ita susceptum, ut ipse Paracletus
              diceretur? Sicut Iesus Christus homo, non a Dei Filio, id est Virtute et Sapientia
              Dei, per quam facta sunt omnia, missus est; sed ita susceptus secundum catholicam
              fidem, ut ipse esset Dei Filius, id est, in illo ipso Dei Sapientia sanandis
              peccatoribus appareret: sic se ille voluit a Spiritu sancto, quem Christus promisit,
              videri esse susceptum, ut iam cum audimus Manichaeum Spiritum sanctum, intellegamus
              apostolum Iesu Christi, id est, missum a Iesu Christo, qui eum se missurum esse
              promisit. Singularis audacia ista, et ineffabile sacrilegium! </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e205">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e207">7</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e210">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e212">8</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e215"> Sed tamen quaero, cum Pater et Filius et Spiritus sanctus, vobis etiam
              confitentibus, non dispari natura copulentur, cur hominem susceptum a Spiritu sancto
              Manichaeum, non putatis turpe, natum ex utroque sexu praedicare; hominem autem
              susceptum ab unigenita Sapientia Dei, natum de virgine credere formidatis? Si caro
              humana, si concubitus viri, si uterus mulieris non potuit inquinare Spiritum sanctum;
              quomodo potuit uterus virginis inquinare Dei Sapientiam? Manichaeus ergo iste qui de
              sancto Spiritu et evangelica lectione gloriatur, necesse est vobis concedat, aut
              missum se esse a Spiritu sancto, aut susceptum. Si missus est, Paracleti se apostolum
              dicat; si susceptus, concedat ei hominem matrem quem suscepit unigenitus Filius, si ei
              quem suscepit Spiritus sanctus concedit et patrem. Credat virginitate Mariae Verbum
              Dei non esse pollutum, si concubitu parentum suorum Spiritum sanctum non potuisse
              pollui ut credamus hortatur. Quod si dixeritis, non in utero vel ante uterum, sed iam
              natum Manichaeum a Spiritu sancto esse susceptum, sufficit ut fateamini habuisse
              carnem de viro et femina procreatam. Cum enim vos non timeatis viscera et sanguinem
              Manichaei de humano concubitu venientem, et intestina fimo plena, quae illa caro
              gestabat, et his omnibus non credatis contaminatum esse Spiritum sanctum, a quo illum
              hominem susceptum esse creditis: cur ego uterum virginalem et intacta genitalia
              reformidem, et non potius credam Sapientiam Dei in ipsis maternis visceribus homine
              suscepto immaculatam sinceramque mansisse? Quapropter quoniam sive missum, sive
              susceptum a Paracleto se Manichaeus vester affirmet, nihil horum poterit obtinere: ego
              iam cautior neque missum eum credo, neque susceptum. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e220">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e222">8</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e225">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e227">9</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e230"> Nam quod addidit dicens: providentia Dei Patris; quid aliud ambivit Iesu Christo
              nominato, cuius se dicit apostolum, et Deo Patre, cuius providentia missum se dicit a
              Filio, nisi ut Spiritum sanctum ipsum tertium esse crederemus? Sic enim scribit:
              Manichaeus apostolus Iesu Christi providentia Dei Patris. Spiritus sanctus nominatus
              non est, qui maxime debuit ab eo nominari, qui nobis apostolatum suum Paracleti
              promissione commendat, ut evangelica auctoritate imperitos premat. Quod cum a vobis
              quaeritur, respondetis utique Manichaeo apostolo nominato, Spiritum sanctum paracletum
              nominari, quia in ipso venire dignatus est. Quaero ergo, sicut superius dicebam, quare
              exhorreatis cum dicit catholica Ecclesia, eum in quo venit divina Sapientia, natum
              esse de virgine: cum vos eum in quo Spiritum sanctum venisse praedicatis, natum de
              femina viro mixta nihil horreatis. Quid ergo aliud suspicer nescio, nisi quia iste
              Manichaeus, qui per Christi nomen ad imperitorum animos aditum quaerit, pro Christo
              ipso se coli voluit. Hoc unde coniciam, breviter dicam. Cum saepe a vobis quaererem
              illo tempore quo vos audiebam, quae causa esset quod Pascha Domini plerumque nulla,
              interdum a paucis tepidissima celebritate frequentaretur, nullis vigiliis, nullo
              prolixiore ieiunio indicto Auditoribus, nullo denique festiviore apparatu; cum vestrum
              bema, id est, diem quo Manichaeus occisus est, quinque gradibus instructo tribunali et
              pretiosis linteis adornato, ac in promptu posito et obiecto adorantibus, magnis
              honoribus prosequamini: hoc ergo cum quaererem, respondebatur eius diem passionis
              celebrandum esse qui vere passus esset; Christum autem qui natus non esset, neque
              veram, sed simulatam carnem humanis oculis ostendisset, non pertulisse, sed finxisse
              passionem. Quis non ingemiscat, homines qui se christianos dici volunt, timere ne
              polluatur veritas de virginis utero, et de mendacio non timere? Sed ut ad rem redeam,
              quis non suspicetur, cum diligenter attenderit, ideo negari a Manichaeo Christum natum
              esse de femina, et humanum corpus habuisse, ne passio eius, quod totius iam orbis
              festissimum tempus est, ab eis qui sibi credidissent celebraretur, et non tanta
              devotione diem mortis suae desiderata solemnitas honoraret? Hoc enim nobis erat in
              illa bematis celebritate gratissimum, quod pro Pascha frequentabatur: quoniam
              vehementius desiderabamus illum diem festum, subtracto alio qui solebat esse
              dulcissimus. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e235">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e237">9</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e240">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e242">10</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e245"> Fortasse dicas mihi: Quando ergo venit a Domino promissus Paracletus? Hic ego si non
              haberem aliud quod crederem, facilius eum adhuc venturum exspectarem, quam per
              Manichaeum venisse concederem. Nunc vero cum in Actibus Apostolorum manifestissime
              sancti Spiritus praedicetur adventus, quae me necessitas cogit haereticis tam
              periculose et tam facile credere? In libro enim memorato sic scriptum est: Primum
              quidem sermonem fecimus de omnibus, o Theophile, quae coepit Iesus facere et docere in
              die qua Apostolos elegit per Spiritum sanctum, et praecepit praedicare Evangelium.
              Quibus praebuit se vivum post passionem in multis argumentis dierum, visus est eis per
              dies quadraginta, et docens de regno Dei, et quomodo conversatus sit cum illis, et
              praeceperit eis ne discederent ab Ierosolymis, sed sustinerent pollicitationem Patris,
              quam audistis, inquit, ex ore meo. Quoniam Ioannes quidem baptizavit aqua, vos autem
              Spiritu sancto incipietis baptizari: quem et accepturi estis non post multos dies
              istos usque ad Pentecosten. Illi quidem cum venissent, interrogabant eum, dicentes:
              Domine, si hoc in tempore repraesentaberis, et quando regnum Israel. Ille autem dixit:
              Nemo potest cognoscere tempus, quod Pater posuit in sua potestate; sed accipietis
              virtutem Spiritus sancti supervenientem in vos, et eritis mihi testes apud Ierusalem,
              et in tota Iudaea et Samaria, et usque in totam terram. Ecce habes ubi commemoravit
              discipulos pollicitationis paternae, quam ex ore eius audierant de Spiritu sancto
              venturo. Nunc videamus quando sit missus. Paulo post enim sequitur, et dicit: In illo
              tempore, quo suppletus est dies Pentecostes, fuerunt omnes eadem animatione simul in
              unum: et factus est subito de coelo sonus, quasi ferretur flatus vehemens, et implevit
              totum illum locum in quo erant sedentes; et visae sunt illis linguae divisae quasi
              ignis, qui et insedit super unumquemque illorum. Et impleti sunt omnes Spiritu sancto,
              et coeperunt loqui linguis, quomodo Spiritus dabat eis pronuntiare. Ierosolymis autem
              fuerunt habitantes Iudaei homines ex omni natione quae est sub coelo. Et cum facta
              esset vox, collecta est turba, et confusa est; quoniam audiebat unusquisque suo
              sermone et suis linguis loquentes eos. Stupebant autem et mirabantur, ad invicem
              dicentes: Nonne omnes qui loquuntur, natione sunt Galilaei? Et quomodo agnoscimus in
              illis sermonem in quo nati sumus? Parthi, Medi, Elamitae, et qui inhabitant
              Mesopotamiam, Armeniam et Cappadociam, Pontum, Asiam, Phrygiam et Pamphyliam, Aegyptum
              et regiones Africae, quae est ad Cyrenen; et qui advenerant Romani, et Iudaei, et
              incolae, et Cretes, et Arabes, audiebant loquentes illos suis linguis magnalia Dei.
              Stupebant autem, et haesitabant ob id quod factum est, dicentes: Quidnam hoc vult
              esse? Alii autem irridebant, dicentes: Hi musto omnes onerati sunt. Ecce ubi venit
              Spiritus sanctus: quid vultis amplius? Si Scripturis credendum est, cur non his potius
              credam, quae robustissima auctoritate firmatae sunt; quae cum ipso Evangelio, ubi
              promissum Spiritum sanctum pariter credimus, innotescere populis et commendari
              posteris praedicarique meruerunt? Hos ergo Actus Apostolorum Evangelio pari
              auctoritate coniunctos cum lego, invenio non solum esse promissum illis veris
              Apostolis sanctum Spiritum, sed etiam tam manifeste missum, ut nullus de hac re locus
              relinqueretur erroribus. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e250">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e252">10</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e255">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e257">11</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e260"> Clarificatio enim Domini nostri apud homines, resurrectio est a mortuis, et in
              coelum ascensio. Scriptum est autem in Evangelio : Spiritus autem nondum erat datus,
              quia Iesus nondum erat clarificatus. Si ergo propterea nondum erat datus, quia
              Iesus nondum erat clarificatus, clarificato Iesu necessario statim datus est. Et
              propter ipsam geminam clarificationem, secundum hominem et secundum Deum, bis etiam
              datus est Spiritus sanctus: semel, postquam resurrexit a mortuis, cum insufflavit in
              faciem discipulorum, dicens: Accipite Spiritum Sanctum. Et iterum, postquam
              ascendit in coelum, decem diebus transactis: qui numerus perfectionem significat; cum
              septenario numero, quo condita universa consistunt, additur Trinitas conditoris. De
              quibus rebus inter spiritales viros pie cauteque multa tractantur. Sed ego a proposito
              non recedam: suscepi enim prius vobiscum sic agere, ut non ego vos doceam, quod
              superbum fortasse arbitramini; sed tamquam ipse a vobis discere studeam, quod novem
              annis non potui. Quapropter habeo quibus Litteris credam de adventu Spiritus sancti,
              quibus me credere si prohibetis, ne temere credam quod nescio; sic enim soletis
              monere; multo minus vestris litteris credam. Quare, aut omnes libros auferte de medio,
              et disputando pandite veritatem, de qua dubitare non possim: aut tales proferte
              libros, quibus non mihi cum arrogantia imponatur quod credam, sed exhibeatur sine
              fraude quod discam. Fortasse, inquis, et haec epistola talis est. Nolo ergo in eius
              limine ulterius immorari: interiora videamus. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e266">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e268">11</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e271">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e273">12</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e276"> Haec sunt, inquit, salubria verba, ex perenni ac vivo fonte; quae qui audierit, et
              eisdem primum crediderit, deinde quae insinuant custodierit, numquam erit morti
              obnoxius, verum aeterna et gloriosa vita fruetur. Nam profecto beatus est iudicandus,
              qui hac divina instructus cognitione fuerit, per quam liberatus in sempiterna vita
              permanebit. Et haec, ut videtis, pollicitatio est, nondum exhibitio veritatis: et vos
              quoque animadvertere facillime potestis, isto velamine quoslibet errores fucari posse,
              ut imperitorum animis per ornatam ianuam latenter irrepant. Si enim diceret: Haec sunt
              pestifera verba, ex venenoso fonte; quae qui audierit, et eisdem primum crediderit,
              deinde quae insinuant custodierit, numquam erit vitae restituendus, verum poenali et
              aerumnosa morte afficietur (nam profecto miser est iudicandus, qui hac inferna
              implicatus imperitia fuerit, per quam demersus in sempiternis cruciatibus permanebit);
              si ergo hoc diceret, verum diceret: sed libro huic non solum nullum conciliaret
              lectorem; sed omnes in quorum manus incidisset, in maxima odia concitaret. Quamobrem
              ad consequentia transeamus, nec nos ista decipiant quae possunt esse bonis et malis,
              doctis et indoctis verba communia. Quid ergo sequitur? </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e280">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e282">13</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e285">Pax, inquit, Dei invisibilis, et veritatis notitia sit cum fratribus sanctis et
              carissimis, qui mandatis coelestibus credunt pariter atque deserviunt. Ita sit, ut
              dicit. Nam et ista benigna et acceptissima optatio est. Tantum meminerimus haec et a
              bonis doctoribus et a deceptoribus dici posse. Itaque si nulla nisi talia diceret,
              omnibus legendum et amplectendum esse concederem. Nec illa quae adhuc sequuntur,
              improbaverim: adiungit enim: Sed et dextera luminis tueatur et eripiat vos ab omni
              incursatione maligna, et a laqueis mundi. Et omnino quidquid in huius epistolae
              principio scriptum est, donec veniatur ad causam, nolo reprehendere, ne in rebus
              minoribus multum operae consumatur. Iam ergo evidentissimam pollicitationem hominis
              videamus. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e290">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e292">12</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e295">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e297">14</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e300"> De eo igitur, inquit, frater dilectissime Pattici, de quo mihi significasti, dicens:
              Nosse te cupere cuiusmodi sic nativitas Adae et Evae, utrum verbo sint iidem prolati,
              an primogeniti ex corpore: respondebitur tibi ut congruit. Namque de his a plerisque
              in variis scripturis revelationibusque dissimili modo insertum atque commemoratum est.
              Quapropter veritas istius rei ut sese habet ab universis fere gentibus ignoratur, et
              ab omnibus qui etiam de hoc diu multumque disputarunt. Si enim illis super Adae et
              Evae generatione provenisset manifesto cognoscere, numquam corruptioni et morti
              subiacerent. Manifestam ergo cognitionem huius rei nobis pollicetur, ne corruptioni ac
              morti subiciamur. Et si adhuc parum est, vide quid sequatur: Necessario ergo, inquit,
              plura sunt ante commemoranda, ut ad istud mysterium sine ulla possit ambiguitate
              perveniri. Hoc est quod dicebam, sic mihi demonstrari debere veritatem, ut ad eamdem
              sine ulla ambiguitate perveniam. Quod si ipse non polliceretur, me tamen hoc exigere
              et flagitare oportebat, ut tanta mercede cognitionis evidentissimae atque certissimae
              ex catholico christiano quibuslibet contradicentibus manichaeum me fieri non puderet.
              Iam igitur audiamus quid afferat. </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e304">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e306">15</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e309">Unde si tibi videtur, inquit, ausculta prius quae fuerint ante constitutionem mundi,
              et quo pacto praelium sit agitatum, ut possis luminis seiungere naturam ac tenebrarum.
              Iam incredibilia et falsa omnino proposuit. Quis enim credat ante constitutionem mundi
              ullum praelium fuisse commissum? Et tamen si est credibile, modo nos non credere, sed
              cognoscere venimus. Nam qui dicit Persas et Scythas ante multos annos secum bellasse,
              rem dicit credibilem; eam tamen quam vel auditam vel lectam possumus credere, non
              expertam comprehensamque cognoscere. Cum ergo istum repudiarem, si tale aliquid
              diceret; non enim ea promisit, quae cogerer credere, sed quae possem sine ulla
              ambiguitate cognoscere: quomodo eum non repudiabo, quando non modo incerta dicit, sed
              etiam incredibilia? Sed quid? si aliquibus rationibus ea perspicua et cognita faciet?
              Audiamus ergo, si possumus, cum tota patientia et lenitate quod sequitur. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e314">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e316">13</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e319">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e321">16</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e324"> Haec quippe, inquit, in exordio fuerunt, duae substantiae a sese divisae. Et luminis
              quidem imperium tenebat Deus Pater, in sua sancta stirpe perpetuus, in virtute
              magnificus, natura ipsa verus, aeternitate propria semper exsultans, continens apud se
              sapientiam et sensus vitales: per quos etiam duodecim membra luminis sui comprehendit,
              regni videlicet proprii divitias affluentes. In unoquoque autem membrorum eius sunt
              recondita millia innumerabilium et immensorum thesaurorum. Ipse vero Pater in sua
              laude praecipuus, magnitudine incomprehensibilis, copulata habet sibi beata et
              gloriosa saecula, neque numero, neque prolixitate aestimanda, cum quibus idem sanctus
              atque illustris Pater et genitor degit, nullo in regnis eius insignibus aut indigente
              aut infirmo constituto. Ita autem fundata sunt eiusdem splendidissima regna supra
              lucidam et beatam terram, ut a nullo umquam aut moveri aut concuti possint. </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e328">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e330">17a</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e333">Haec mihi unde probaturus est, aut haec ipse unde cognovit? Noli me terrere Paracleti
              nomine. Primo, quia non credere incognita, sed certa cognoscere accessi, a vobis ipsis
              factus timidior. Vos enim nostis, temere credentibus quam vehementer insultare
              soleatis: praesertim cum ipse, qui iam coepit incerta narrare, plenam ac firmam
              scientiam paulo ante promiserit. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e338">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e340">14</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e343">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e345">17b</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e348">Deinde, quoniam si mihi fides imperanda est, magis me teneret illa Scriptura, ubi
              lego, venisse Spiritum sanctum, et Apostolos inspirasse , quibus eum Dominus se
              missurum esse promiserat. Quapropter, aut ea quae dicit, proba mihi vera esse, ut
              ostendas quae non possum credere; aut eum qui dicit, proba mihi Spiritum sanctum esse,
              ut credam quae non potes ostendere. Ego namque catholicam fidem profiteor, et per
              illam me ad certam scientiam perventurum esse praesumo: tu vero, qui fidem meam
              labefactare conaris, certam scientiam trade, si potes; ut id quod credidi, temere me
              credidisse convincas. Duo sunt quae mihi profers: unum cum dicis Spiritum sanctum esse
              qui loquitur; et alterum, cum dicis manifesta esse quae loquitur. Utrumque abs te sine
              ulla dubitatione cognoscere debui: sed non sum avarus; unum horum doce. Ostende hunc
              esse Spiritum sanctum, et credam vera esse quae dicit, etiamsi nesciam: aut ostende
              vera esse quae dicit, et credam Spiritum sanctum esse, etiamsi nesciam. Numquid
              aequius aut benevolentius tecum agi potest? Sed tu nec hoc nec illud vales ostendere.
              Nihil aliud elegisti, nisi laudare quod credis, et irridere quod credo. Cum igitur
              etiam ego vicissim laudavero quod credo, et quod credis irrisero; quid putas nobis
              esse iudicandum, quidve faciendum, nisi ut eos relinquamus, qui nos invitant certa
              cognoscere, et postea imperant ut incerta credamus; et eos sequamur, qui nos invitant
              prius credere, quod nondum valemus intueri, ut ipsa fide valentiores facti, quod
              credimus intellegere mereamur, non iam hominibus, sed ipso Deo intrinsecus mentem
              nostram illuminante atque firmante? </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e352">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e354">18</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e357">Et quoniam quaesivi unde mihi probet, nunc quaero unde ipse cognoverit. Si dicit sibi
              esse revelatum a Spiritu sancto, suamque mentem divinitus illustratam, ut ea quae
              dicit, certa et manifesta cognosceret; ipse significat quid intersit inter cognoscere
              et credere. Ipse enim cognoscit, cui apertissime ista monstrantur: eis autem quibus
              haec narrat, non cognitionem insinuat, sed credulitatem suadet. Cui quisquis temere
              consenserit, Manichaeus efficitur; non certa cognoscendo, sed incerta credendo; quales
              nos imperitos adolescentulos aliquando decepit. Debuit ergo non nobis polliceri
              scientiam, neque manifestam cognitionem, neque ad id quod quaeritur, sine ulla
              ambiguitate perventionem; sed dicere potius sibi ista esse monstrata, illos autem
              quibus narrantur credere sibi debere quae nesciunt. Sed si hoc diceret, quis non ei
              responderet: Si ergo incognita crediturus sum, cur non ea potius credam, quae iam
              consensione doctorum indoctorumque celebrantur, et per omnes populos gravissima
              auctoritate firmata sunt? Hoc ille metuens ne sibi diceretur, offundit nebulas
              imperitis; primum pollicens rerum certarum cognitionem, et postea incertarum imperans
              fidem. Cui tamen si hoc dicatur, ut saltem vel sibi haec doceat esse monstrata,
              similiter deficit, et hoc quoque ut credamus iubet. Quis ferat tantam fallaciam
              tantamque superbiam? </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e362">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e364">15</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e367">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e369">19</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e372"> Quid, si non solum incerta, sed etiam falsa esse quae dicit: Deo et Domino nostro
              mihi opitulante monstravero? Quid infelicius ista superstitione inveniri potest, quae
              non modo non exhibet scientiam quam promittit atque veritatem, sed ea dicit quae
              vehementer sunt scientiae veritatique contraria? Quod in sequentibus manifestius
              apparebit. Ita enim dicit: Iuxta unam vero partem ac latus illustris illius ac sanctae
              terrae erat tenebrarum terra profunda et immensa magnitudine, in qua habitabant ignea
              corpora, genera scilicet pestifera. Hic infinitae tenebrae, ex eadem manantes natura
              inaestimabiles, cum propriis fetibus: ultra quas erant aquae coenosae ac turbidae cum
              suis inhabitatoribus; quarum interius venti horribiles ac vehementes cum suo principe
              et genitoribus. Rursum regio ignea et corruptibilis cum suis ducibus et nationibus.
              Pari more introrsum gens caliginis ac fumi plena, in qua morabatur immanis princeps
              omnium et dux, habens circa se innumerabiles principes, quorum omnium ipse erat mens
              atque origo: haeque fuerunt naturae quinque terrae pestiferae. </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e376">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e378">20a</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e381"> Si aerium vel etiam aetherium corpus diceret esse naturam Dei, profecto irrideretur
              ab omnibus, qui sapientiae veritatisque naturam per nulla locorum spatia distentam
              atque diffusam, sine ulla mole magnam et magnificam, nec in parte minorem, et in parte
              maiorem, sed per omnia aequalem summo Patri, nec aliud habentem hic et aliud alibi,
              sed ubique integram, ubique praesentem qualicumque acie iam serenioris mentis intueri
              valent. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e386">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e388">16</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e391">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e393">20b</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e396"> Sed quid dicam de veritate atque sapientia, quae omnes animae potentias superat; cum
              ipsius animae natura quae mutabilis invenitur, nullo modo locorum spatia quadam mole
              sua occupet? Quidquid enim qualibet crassitudine est, non potest nisi minui per
              partes, habendo aliud hic et aliud alibi. Minor est enim digitus quam tota manus; et
              minor est digitus unus quam duo; et alibi est iste digitus, alibi ille, alibi cetera
              manus. Quod non solum in molibus corporum articulatis videmus: sed etiam terrae pars
              ista non est ibi ubi illa, quia suum locum quaeque obtinet: et pars humoris minor
              minore, et maior maiore loco est; et alia pars est circa fundum, alia circa oras
              poculi. Similiter aeris partes suos quaeque implent locos; nec fieri potest ut aer quo
              impletur haec domus, simul secum in eadem domo habere possit etiam illum aerem quem
              vicini habent: lucisque ipsius alia pars infunditur per hanc fenestram, alia per
              illam; et maior per maiorem, per minorem autem minor. Nec omnino potest esse aliquod
              corpus, sive coeleste sive terrestre, sive aerium sive humidum, quod non minus sit in
              parte quam in toto: neque ullo modo possit in loco huius partis simul habere aliam
              partem; sed aliud hic et aliud alibi habens per quaelibet spatia locorum distanti et
              dividua, vel potius, ut ita dicam, sectili mole distenditur. Animae vero natura,
              etiamsi non illa eius potentia consideretur qua intellegit veritatem, sed illa
              inferior qua continet corpus et sentit in corpore; nullo modo invenitur locorum
              spatiis aliqua mole distendi. Nam singulis sui corporis particulis tota praesto est,
              cum tota sentit in singulis: nec minor pars eius in digito est, et maior in brachio,
              sicut ipse digitus brachio minor est; sed ubique tanta est, quia ubique tota est. Cum
              enim tangitur digitus, non per totum corpus sentit, et tamen tota sentit. Totam enim
              tactus ille non latet; quod non fieret, nisi tota praesto esset. Nec sic tota praesto
              est, cum tangitur digitus et sentit in digito, ut ceterum deserat corpus, et sese ad
              unum illum locum in quo sentit agglomeret. Sed cum tota sentit in digito manus, si
              alius locus tangatur in pede, nec ibi desinit tota sentire: atque ita in singulis
              distantibus locis tota simul adest, non unum deserens ut in altero tota sit, neque ita
              utrumque tenens ut aliam partem hic habeat, et alibi aliam; sed sufficiens exhibere se
              singulis locis simul totam, quoniam tota sentit in singulis, satis ostendit se locorum
              spatiis non teneri. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e402">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e404">17</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e407">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e409">20c</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e412"> Quid, si eius memoriam cogitemus, non rerum intellegibilium, sed harum corporearum
              quam et bestiae habere sentiuntur (nam et per loca nota sine errore iumenta pergunt,
              et cubilia sua bestiae repetunt, et canes dominorum suorum corpora recognoscunt, et
              dormientes plerumque immurmurant, et in latratum aliquando erumpunt, quod nullo modo
              possent nisi in eorum memoria visarum rerum vel per corpus utcumque sensarum
              versarentur imagines); quis digne cogitet, ubi capiantur istae imagines, ubi
              gestentur, vel ubi formentur? Si enim non possent esse maiores quam nostri corporis
              quantitas tenet, diceret aliquis, intra ipsa sui corporis spatia quibus et illa
              concluditur, has imagines animam figurare atque servare. Nunc vero cum perexiguam
              terrae partem occupet corpus, immensarum regionum et coeli ac terrae imagines animus
              volvit, quibus catervatim discedentibus ac succedentibus non fit angustus: atque hinc
              se ostendit non diffusum esse per locos, quia maximorum locorum imaginibus non quasi
              capitur, sed potius eas capit; non sinu aliquo, sed vi potentiaque ineffabili, qua
              licet eis et addere quodlibet et detrahere, et in angustum eas contrahere, et per
              immensa expandere, et ordinare ut velit, et perturbare, et multiplicare, et ad
              paucitatem singularitatemve redigere. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e417">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e419">18</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e422">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e424">20d</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e427"> Quid iam de illa loquar potentia, qua intellegitur veritas, qua istis ipsis quae de
              corporis sensu haustae figurantur, imaginibus sese pro veritate opponentibus magna
              vivacitate resistitur? Qua videtur aliam, verbi gratia, veram esse Carthaginem, aliam
              quam cogitans fingit, et pro suo arbitrio tota facilitate commutat: ex eadem venire
              facilitate innumerabiles mundos, in quibus Epicuri cogitatio innumerabiliter
              peregrinata est: et, ne multa consecter, ex eadem venire facilitate istam terram lucis
              per spatia infinita diffusam, et quinque antra gentis tenebrarum cum habitatoribus
              suis, in quibus Manichaei phantasmata veritatis sibi nomen ausa sunt usurpare. Quid
              est ergo haec potentia quae ista discernit? Profecto quantacumque sit, et his omnibus
              maior est, et sine ulla tali rerum imaginatione cogitatur. Huic inveni spatia, si
              potes; hanc diffunde per locos, hanc infinitae molis tumore distende. Profecto si bene
              cogitas, non potes. Quidquid enim tibi tale occurrerit, iudicas ipsa cogitatione
              secari posse per partes, facisque ibi aliam partem minorem, aliam maiorem, quantum
              placet; illud autem ipsum quo ista iudicas, cernis esse supra ista, non loci
              altitudine, sed potentiae dignitate. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e432">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e434">19</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e437">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e439">21</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e442"> Quare, si animam toties mutabilem, sive variarum voluntatum turba, sive affectibus
              pro rerum copia vel inopia sese flectentibus, sive ipsis innumerabilibus ludis
              phantasmatum, sive oblivione et memoria, sive doctrina et imperitia; si ergo animam,
              ut dixi, his atque huiusmodi motionibus toties mutabilem, sentis non diffundi
              extendique per locos, sed omnia talia spatia potentiae vivacitate superare: quid de
              ipso Deo cogitandum aut existimandum est, qui supra omnes rationales mentes
              inconcussus atque incommutabilis manens, tribuit quod cuique tribuendum est? Quem
              facilius eloqui audet anima, quam videre: et quem tanto minus eloquitur, quanto
              sincerius videre potuerit. Qui tamen si, ut Manichaeorum phantasmata perstrepunt,
              locorum ex una parte determinato, ex aliis immenso spatio tenderetur: quantaelibet in
              eo particulae, et innumerabilia frusta alia maiora, alia minora pro cogitantis
              arbitrio metirentur; ut bipedalis in eo, verbi gratia, pars octo partibus minor esset
              quam decempedalis. Id enim necesse est contingat omnibus naturis, quae per talia
              spatia diffusae ubique totae esse non possunt: quod in ipsa anima non invenitur, et ab
              eis qui considerare haec non valent, deformiter de illa et turpiter creditur. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e447">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e449">20</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e452">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e454">22a</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e457"> Verumtamen cum carnalibus animis fortasse non sic agendum est, sed descendendum est
              potius ad eorum cogitationes, qui naturam incorpoream et spiritalem cogitando potius
              sequi, vel non audent, vel nondum valent; ita ut nec ipsam cogitationem suam eadem
              cogitatione considerent, et inveniant eam nullo locorum spatio de ipsis locorum
              spatiis iudicantem. Descendamus ergo ad eorum sensus, et quaeramus ab eis, iuxta quam
              partem et iuxta quod latus, sicut Manichaeus dicit, illustris illius ac sanctae terrae
              erat tenebrarum terra. Dicit enim, iuxta unam partem ac latus; nec dicit quam partem,
              vel quod latus, dextrum an sinistrum. Sed quodlibet eligant, illud certe manifestum
              est, non dici unum latus, nisi ubi est et alterum latus. Ubi autem vel tria vel plura
              sunt latera, aut figurae ambitus intellegitur undique terminatus, aut si ex aliqua
              parte in immensum patet, ex iis tamen quae latera dicuntur, necesse est finiatur.
              Dicant ergo, ex alio latere, vel ex aliis lateribus, quid adiungebatur terrae lucis,
              si ex uno latere erat gens tenebrarum? Non dicunt: sed cum premuntur ut dicant,
              infinita dicunt esse alia latera terrae illius quam lucis vocant, id est, per infinita
              spatia distendi, et nullo fine cohiberi. Nec intellegunt iam non esse latera, quod
              quibusvis tardis ingeniis apertissimum est. Tunc enim essent latera, si finibus suis
              terminarentur. Quid ad me, inquit, si non sint latera? Sed cum diceres, iuxta unam
              partem ac latus, aliam quoque partem sive partes, et aliud latus sive latera cogebas
              intellegi. Nam si unum tantum latus erat, tantum iuxta latus dici debuit, non iuxta
              unum latus. Sicut in corpore nostro recte dicimus esse aliquid iuxta unum oculum, quia
              est alter oculus; aut iuxta unam mamillam, quia est altera. Si autem dicamus iuxta
              unum nasum, aut iuxta unum umbilicum, cum alius non sit, a doctis et ab indoctis
              ridebimur. Sed non te verbis premo: fortasse enim unum quasi unicum appellare
              voluisti. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e462">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e464">21</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e467">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e469">22b</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e472"> Quid ergo erat iuxta illud latus terrae, quam illustrem ac sanctam vocas? Terra,
              inquis, tenebrarum. Quid, de ista terra saltem concedis quod corporea erat? Necesse
              est te hoc dicere; quandoquidem omnia corpora inde asseris originem ducere. Quid ergo,
              quaeso, quamvis tardi, quamvis carnales homines, ne hoc quidem aliquando
              animadvertitis, quod lateribus sibi iungi utraque ista terra non possit, nisi esset
              utraque corporea? Cur ergo nobis dicebatur nescio qua caecitate perversis, tenebrarum
              tantum terram fuisse vel esse corpoream; illam vero quae terra luminis diceretur
              incorpoream et spiritalem credi oportere? Expergiscamur aliquando homines boni, et
              saltem admoniti quod facillimum est attendamus, duas terras sibi lateribus non posse
              coniungi, nisi utraque sit corpus. </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e476">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e478">23a</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e481"> Aut si ad ista etiam crassi et tardi sumus, quaero utrum et ipsa terra tenebrarum
              unum latus habuerit, et cetera infinita, sicut terra lucis. Non ita credunt; timent
              enim ne Deo videatur aequalis. Dicunt ergo illam per profundum immensam et per longum:
              sursum versus autem supra illam spatia infinite inanitatis affirmant. Et ne ipsa vel
              simplum, terra autem luminis duplum tenere videatur, angustant eam a duobus etiam
              lateribus. Tamquam si unus panis (sic enim quod dicitur facilius videri potest) in
              quadras quatuor decussatim formetur, in quibus tres sint candidae, una nigra: modo de
              tribus candidis tolle distinctionem, et fac illas et sursum versus et deorsum versus,
              et undique retro infinitas: sic ab eis esse creditur terra lucis. Illam vero nigram
              quadram fac deorsum versus et retro infinitam, supra se autem immensam inanitatem
              habere: sic opinantur terram tenebrarum. Sed haec nimis attentis et studiose
              inquirentibus quasi secreta demonstrant. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e486">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e488">22</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e491">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e493">23b</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e496"> Verumtamen si ita est, apparet terram tenebrarum a terra lucis duobus lateribus
              tangi. Et utique si duobus tangitur, duobus etiam tangit. Certe iuxta unum latus erat
              terra tenebrarum. </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e500">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e502">24</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e505"> Deinde quam foeda figura terrae lucis apparet, tamquam fissa ungula nigro quodam
              cuneo subter arctato, illac tantum finita qua finditur, hians etiam et patens desuper
              interposito inani quidquid a superficie terrae tenebrarum sursum versus immensum est.
              Quam deinde melior ipsius terrae tenebrarum figura ostenditur: siquidem illa findit,
              haec finditur; illa inseritur, haec interpatet; illa in se nulli inanitati dat locum,
              haec ab inferiore tantum parte laxa non est, qua hostili cuneo subimpletur. Indocti
              ergo homines et avari cum maiorem honorem tribuunt multitudini partium quam unitati,
              ut sex partes darent terrae lucis, tres deorsum versus, tres sursum versus, maluerunt
              penetrari terram lucis quam penetrare. Tali enim figura etsi commixtam negant,
              penetratam tamen negare non possunt. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e511">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e513">23</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e516">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e518">25</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e521"> Confer nunc, non spiritales catholicae fidei viros, in quibus quantum in hac vita
              animus potest, cernit substantiam naturamque divinam nullis locorum spatiis tendi,
              nullis lineamentorum dimensionibus figurari; sed confer carnales et parvulos nostros,
              qui solent auditis in allegoria membris quibusdam corporis nostri, velut cum dicuntur
              oculi Dei et aures Dei, solent Deum sibi libertate phantasmatis corporis humani specie
              figurare: hos confer iam illis Manichaeis, qui solent istas nugas intentis et curiosis
              hominibus quasi magna secreta describere: et considera qui tolerabilius et honestius
              de Deo sentiant; utrum ii qui eum forma humana, summa dignitate in suo genere
              praedita, cogitant, an ii qui eum infinita mole diffusum, non tamen undique, sed
              tribus quadris infinitum atque condensum, ex una vero fissum, patentem, hiantem, laxum
              superius inanitate, cuneatum inferius terra tenebrarum; vel, si ita melius est dicere,
              apertum superius natura propria, intratum inferius aliena. Ecce ego tecum derideo
              carnales homines, qui nondum possunt spiritalia cogitare, humana forma Deum
              existimantes: deride et tu mecum, si potes eos qui tam deformem turpemque fissuram vel
              scissuram Dei, tam inaniter supra hiulcam, tam inhoneste infra obturatam, multum
              miserabili cogitatione imaginantur. Cum hoc etiam intersit, quod isti carnales qui
              humana Deum forma cogitant, si Ecclesiae catholicae gremio contenti, cum lacte
              nutriendi sunt, non se in temerarias opiniones praecipitent, sed ibi studium pium
              quaerendi nutriant, ibi petant ut accipiant, ibi pulsent ut eis aperiatur; incipiunt
              spiritaliter allegorias parabolasque Scripturarum intellegere, et paulatim sapere
              divinas potentias, congruenter alibi aurium, alibi oculorum, alibi manuum vel pedum,
              vel etiam alarum atque pennarum, scuti quoque et gladii et galeae, ceterarumque talium
              innumerabilium rerum nomine enuntiari. Qua intellegentia quanto magis proficiunt,
              tanto magis catholici esse firmantur. Manichaei vero quando figurae illius
              imaginationem reliquerint, Manichaei esse non poterunt. Hoc enim quasi proprium atque
              praecipuum auctoris sui laudibus tribuunt, quod dicunt illa quae ab antiquis figurate
              in libris divina mysteria posita sunt, huic qui ultimus venturus erat, solvenda et
              demonstranda esse servata: et propterea post istum iam neminem doctorem divinitus esse
              venturum, quia nihil iste per allegorias et figuras dixerit, cum et antiquorum quae
              talia fuerant aperiret, et sua enodate manifesteque monstraret. Non habent ergo isti
              ad quas interpretationes revertantur, cum illis de auctore suo legitur: Iuxta unam
              vero partem ac latus illustris illius ac sanctae terrae erat tenebrarum terra.
              Quocumque se verterint, necesse est ut phantasmatum suorum miseria coarctati, in
              scissuras aut abruptas praecisiones et iuncturas, aut fissuras turpissimas incidant;
              quas non dicam de incommutabili natura Dei, sed de omni natura incorporea, quamvis
              mutabili, sicuti est anima, miserrimum est credere. Et tamen si non possem me
              intendere ad superiora, neque cogitationes meas a falsis imaginationibus quas per
              sensus corporeos memoria fixas gero, in libertatem ac sinceritatem naturae spiritalis
              evolvere; quanto melius humani corporis forma Deum cogitarem, quam illum nigrum cuneum
              scissurae inferiori eius affigerem, superioremque vastissimam laxitatem, non inveniens
              unde oppilarem, sic immensa inanitate patentem et hiantem relinquerem? Quid ista
              opinione foedius? quid tenebrosius hoc errore dici aut fingi potest? </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e526">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e528">24</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e531">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e533">26</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e536"> Deinde volo mihi dicatur, quando lego: Deum Patrem, et supra lucidam beatamque
              terram fundata regna eius, utrum unius et eiusdem substantiae atque naturae sint, et
              Pater, et regna eius, et terra. Quod si ita est, iam non quasi aliam naturam, quae
              quasi corpus sit Dei, cuneus ille gentis tenebrarum diffindit et penetrat; quod quidem
              ipsum esset ineffabili deformitate turpissimum: sed ipsam omnino naturam Dei cuneus
              ille terrae tenebrarum diffindit et penetrat. Rogo, cogitate ista: homines estis;
              rogo, cogitate ista et fugite, taliumque phantasmatum sacrilegia, dilaniatis, si fieri
              potest, pectoribus, de fide vestra eradicate atque propellite. An dicturi estis, non
              unius eiusdemque naturae illa tria esse, sed alterius Patrem, alterius regna, alterius
              terram, ut suas naturas atque substantias habeant singula diversas, et excellentiae
              gradibus ordinatas? Quod si verum est, non duas, sed quatuor naturas Manichaeus
              praedicare debuerat. Si autem unam naturam habet Pater et regna, terra vero sola
              diversam, tres naturae fuerant praedicandae. Aut si propterea duas dicere maluit, quia
              terra tenebrarum non pertinet ad Deum, quaero quomodo ad Deum lucis terra pertineat.
              Si enim et naturam habet diversam, et non eam genuit, neque fecit; non ad eum
              pertinet, et in alieno regna eius locata sunt. Aut si propterea pertinet quia vicina
              est, pertineat et terra tenebrarum, quae terram lucis non modo vicinitate contingit,
              sed etiam penetratione dissulcat. Si autem genuit eam, non eam credi oportet diversam
              habere naturam. Quod enim genuit Deus, hoc oportet credi esse quod Deus est, sicut de
              unigenito Filio in Catholica creditur. Itaque ad illam fugiendam et detestandam
              turpitudinem vos necessitas revocat, ut non terram quasi aliam atque diversam, sed
              ipsam Dei naturam niger ille cuneus diffindat. Quod si non genuit, sed fecit eam Deus,
              quaero unde fecerit. Si de se ipso, quid aliud est quam genuisse? Si de aliena aliqua
              natura, quaero utrum bona an mala. Si bona, erat ergo aliqua natura bona, quae non
              pertinebat ad Deum: quod nullo modo dicere audebitis. Si autem mala, non ergo illa
              gens tenebrarum sola natura mala erat. An forte iam inde assumpserat partem aliquam
              Deus, quam in terram lucis converteret, et super illam sua regna stabiliret? De tota
              ergo id fecisset, ut iam olim mala natura nulla esset. Quod si non de aliena
              substantia fecit terram lucis, restat ut eam de nihilo fecerit. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e541">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e543">25</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e546">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e548">27</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e551"> Quare, si vobis iam persuadetur posse aliquid boni omnipotentem Deum de nihilo
              facere, venite in Catholicam; et discite, omnes naturas quas fecit Deus et condidit,
              excellentiae gradibus ordinatas, a summis usque ad infimas, omnes bonas, sed alias
              aliis esse potiores: easque factas esse de nihilo, cum Deus artifex per sapientiam
              suam potentialiter, ut ita dicam, operaretur, ut posset esse quod non erat: et in
              quantum esset, bonum esset; in quantum autem deficeret, se non de Deo genitum, sed ab
              ipso de nihilo factum ostenderet. Quid enim vos teneat, si consideretis, non
              invenitis: cum terram luminis quam describitis, neque hoc esse quod Deus est possitis
              dicere, ne ipsa Dei natura foeditate quadrae illius inarctetur; neque de illo genitam,
              ne nihilominus hoc quod Deus est cogatur intellegi, et ad eamdem deformitatem redeat;
              nec alienam ab illo, ne in alieno regna eum posuisse, et non duas, sed tres naturas
              dicere urgeamini; neque ab eodem de aliena factam substantia, ne aut bonum aliud
              fuerit praeter Deum, aut malum praeter gentem tenebrarum. Remanet igitur vobis, ut de
              nihilo terram luminis Deum fecisse fateamini: et non vultis credere quod si magnum
              aliquod bonum, quod tamen illo ipso esset inferius, Deus ex nihilo facere potuit:
              potuit etiam, quia bonus est, et nulli bono invidet, facere alterum bonum, quod illo
              priore esset inferius; potuit et tertium, cui secundum praeponeretur, et deinde usque
              ad infimum bonum naturarum factarum ordinem ducere, donec universitas earum, non
              numero indefinito incerta difflueret, sed certo terminata consisteret. Aut si nec de
              nihilo istam luminis terram Deum fecisse vultis fateri, non erit exitus quo tantas
              turpitudines et tam sacrilegas opiniones evadatis. </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e555">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e557">28a</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e560">Aut videte certe, quoniam liberum est carnali cogitationi phantasmata qualia libuerit
              opinari, ne forte possitis aliam formam quamcumque huic coniunctioni duarum terrarum
              invenire, ne tam detestabilis et aversanda rerum facies animo occurrat: terram
              scilicet Dei, sive sit eiusdem naturae cuius est Deus, sive diversae, in qua tamen Dei
              regna fundata sint, ita ingenti mole per immensum iacere, ut per infinitum porrectis
              et apertis membris iaceat, quibus foedissime atque turpissime ab inferiori parte
              recipiat etiam ipsum immensae magnitudinis inarctatum illum cuneum terrae tenebrarum.
              Sed quidquid aliud inveneritis figurae, quo duae istae terrae sibi coniungantur,
              delere profecto Manichaei litteras non potestis: non dico alias quibus expressius ista
              descripsit; fortassis enim quia paucioribus notae sunt, minus periculi habere
              videantur: sed istas ipsas de quibus nunc agitur, Epistolae Fundamenti, quae fere
              omnibus qui apud vos illuminati vocantur solet esse notissima. Hic quippe ita
              scribitur: Iuxta unam vero partem ac latus illius illustris ac sanctae terrae, erat
              tenebrarum terra profunda et immensa magnitudine. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e565">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e567">26</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e570">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e572">28b</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e575"> Quid exspectamus amplius? Tenemus enim quod iuxta latus erat. Quomodo libet iam
              fingite figuras, et qualia libet lineamenta describite; moles certe illa immensae
              terrae tenebrarum, aut recto latere adiungebatur terrae lucis, aut curvo, aut
              tortuoso. Sed si tortuoso; et illa sancta terra tortuosum habet latus: nam si ipsa
              rectum habet latus, et tortuoso huius latere tangitur, interpatent cavernae quaedam
              profundae per infinitum inanes, nec iam supra terram tantum tenebrarum inanitas erat,
              sicut audire solebamus. Quod si ita est, quanto melius erat ut se aliquanto longius
              terra luminis removeret, atque illa inanitas tanta interesset, ne omnino posset a
              tenebrarum terra ex ulla parte contingi? imo etiam tantum spatium pateret inanis
              profunditatis, ut si qua gentis illius oriretur improbitas, etiamsi temere transilire
              in illam vellent principes tenebrarum (quoniam nec volare possunt corpora, nisi aere
              corporeo supportentur), per illud inane praecipitati, et quia infinitum deorsum versus
              esset, ad nullum aliquando fundum pervenientes, etiamsi semper possent vivere, numquam
              tamen dum deorsum semper feruntur, possent nocere? Si autem curvo latere adiungebatur,
              terra quoque lucis curvo eam sinu deformiter recipiebat. Aut si introrsus ista quasi
              specie theatri curva erat, curvam terrae luminis partem tali sinu receptam non minus
              deformi copulatione amplectebatur. Aut si ista curvum habebat latus, et illa rectum,
              non ex toto eam latere attingebat. Et utique melius erat, sicut supra dixi, ut nulla
              ex parte contingeret, tantumque inane interesset, ut et iusto intervallo utramque
              terram seiungeret, et temerarios improbos per infinitum praecipites nihil nocere
              permitteret. Quod si recto latere latus rectum attingebat, non video quidem aliqua vel
              receptacula vel hiatus: sed plane video tantam pacem tantamque secum terrae utriusque
              concordiam, ut maior coniunctio esse non possit. Quid enim speciosius, quid
              convenientius, quam rectum recto ita copulari, ut nulla ex parte sinus aliquis vel
              flexus disrumpat aut dirimat naturalem ac stabilem per infinitum spatium loci et ab
              infinita aeternitate iuncturam? Quae recta latera utriusque terrae, etiamsi
              interposito inani separarentur, non solum per se ipsa pulchra essent, quia tam recta
              essent: sed interiecto quoque intervallo ita sibi congruerent, ut hinc atque illinc
              pariles rectitudines etiam sine ulla coniunctione, ipsa tamen similitudine in unam
              pulchritudinem convenirent. Cum autem accedit ista coniunctio, quid concordius ac
              pacatius hac utraque terra; quid vero etiam ipsa copulatione duorum rectorum laterum
              pulchrius dici aut cogitari possit, non invenio. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e580">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e582">27</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e585">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e587">29</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e590">Quid faciam cum errore perversis et consuetudine implicatis miserrimis animis? Non
              enim sciunt isti homines quid loquantur, cum haec loquuntur: non enim attendunt. Rogo,
              nemo vos urget, nemo in certamen premit, nemo praeteritis insultat erroribus, nisi qui
              divinam misericordiam expertus non est, ut careret erroribus: tantum id agamus, ut
              aliquando finiantur. Intuemini paululum sine animositate et amaritudine. Omnes homines
              sumus; non nos, sed errores et falsitates oderimus. Quaeso, intuemini paululum. Deus
              misericordiarum, adiuva intuentes, et verum quaerentibus interius lumen accende. Quid
              enim intellegimus, si non intellegimus rectum melius esse quam pravum? Quaero ergo a
              vobis, si placide modesteque accipitis, rectum latus terrae tenebrarum, quod recto
              lateri terrae lucis adiungitur, si quispiam depravaret, nullamne illi pulchritudinem
              adimeret? Necesse est fateamini si latrare nolitis, non solum ei, si depravetur,
              pulchritudinem auferri, sed eam etiam pulchritudinem quam cum recto latere terrae
              luminis potuit habere communem. Hanc ergo auferens, et de recto pravum faciens, ut
              discordaret quod concordabat, et abhorreret quod congruebat, numquid aliquam inde
              auferret substantiam? Sic ergo discite, non substantiam malum esse, sed sicut in
              corpore commutatione formae in deterius, amitti speciem, vel potius minui, et foedum
              dici quod pulchrum antea dicebatur, et displicere corpus quod antea placuerat: sic in
              animo rectae voluntatis decus, quo pie iusteque vivitur, commutata in deterius
              voluntate depravari; quo peccato effici animam miseram, quae honestate rectae
              voluntatis beatitatem obtinebat, nulla addita detractave substantia. </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e594">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e596">30</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e599">Deinde etiam illud cogitate, quia etsi concedamus aliis causis latus terrae
              tenebrarum malum esse, quod obscurum, quod tenebrosum, vel si quid aliud dici potest,
              non tamen in eo quod rectum est malum est. Sicut ergo concedo in eius colore esse
              aliquid mali, sic necesse est et vos concedatis esse in eius rectitudine aliquid boni.
              Nefas est itaque hoc quantumcumque boni est, alienare ab artifice Deo, a quo esse omne
              bonum quod in quacumque natura est, nisi credimus, perniciosissime erramus. Quomodo
              ergo ille et summum malum esse dicit hanc terram, in cuius lateris rectitudine
              invenio, quantum ad corpus attinet, non parvae pulchritudinis bonum; et ab omnipotente
              atque optimo Deo eam vult esse penitus alienam, cum id ipsum bonum quod in illa
              invenimus, cui alii tribuendum sit, nisi auctori bonorum omnium, non inveniamus? Sed
              malum erat, inquit, etiam illud latus. Puta malum esse: deterius esset certe si non
              rectum, sed distortum esset. Quomodo igitur est summum malum, quo potest aliquid
              cogitari deterius? Deinde necesse est aliquid boni sit, quo carendo fit res quaecumque
              deterior. Carendo autem rectitudine fieret latus illud deterius. Inest ergo illi boni
              aliquid rectitudo. Et numquam mihi dices unde inest, nisi ad eum te contuleris, a quo
              sive magna sive parva, omnia tamen bona esse fateamur. Sed iam a lateris huius
              consideratione transeamus ad alia. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e604">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e606">28</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e609">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e611">31</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e614"> Habitabant, inquit, in illa terra ignea corpora, genera scilicet pestifera. Cum
              dicit, habitabant; animata utique atque viventia vult intellegi. Sed ne de verbo
              calumniari velle videamur, attendamus istos omnes habitatores terrae illius,
              quemadmodum in quinque genera viva distribuat. Hic infinitae, inquit, tenebrae, ex
              eadem manantes natura inaestimabiles, cum propriis fetibus: ultra quas erant aquae
              coenosae ac turbidae cum suis inhabitatoribus; quarum interius venti horribiles et
              vehementes cum suo principe et genitoribus. Rursum regio ignea et corruptibilis cum
              suis ducibus et nationibus. Pari more introrsum gens caliginis ac fumi plena, in qua
              morabatur immanis princeps et omnium dux, habens circa se innumerabiles principes,
              quorum omnium ipse erat mens et origo: haeque fuerunt naturae quinque terrae
              pestiferae. Animadvertimus quinque naturas quasi partes unius naturae, quam vocat
              terram pestiferam. Hae sunt autem: tenebrae, aquae, venti, ignis, fumus, quas quinque
              naturas sic ordinat, ut exteriores ceteris sint tenebrae, a quibus numerare incipit.
              Intra tenebras, aquas constituit; intra aquas, ventos; intra ventos, ignem; intra
              ignem, fumum. Et habebant istae quinque naturae sua quaeque genera inhabitatorum
              suorum, quae nihilominus quinque sunt. Quaero namque utrum genus unum habitantium
              fuerit in omnibus quinque naturis, an diversa genera, sicut naturae ipsae diversae
              sunt. Diversa fuisse respondent, et de aliis libris ita docent, quod tenebrae
              habuerunt serpentes; aquae, natantes, sicut sunt pisces; venti, volantes, sicut sunt
              aves; ignis, quadrupedes, sicut sunt equi, leones, et cetera huiusmodi; fumus,
              bipedes, sicut sunt homines. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e620">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e622">29</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e625">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e627">32</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e630"> Quis igitur ista ordinavit? quis distribuit atque distinxit quis numerum,
              qualitates, formas, vitam dedit? Haec enim omnia per se ipsa bona sunt, nec invenitur
              unde cuique naturae nisi ab omnium bonorum Deo auctore tribuantur. Non enim sicut
              chaos describere, vel quoquo modo insinuare etiam poetae solent, informem quamdam
              materiem sine specie, sine qualitate, sine mensura, sine numero et pondere, sine
              ordine ac distinctione, confusum nescio quid, atque omnino expers omni qualitate; unde
              illud quidam doctores graeci vocant: non ergo sic isti hanc quam vocant terram
              tenebrarum insinuare conantur: sed omnino aliter longeque diverse atque contrarie
              latus lateri adiungunt atque colliniant: naturas quinque numerant, distinguunt,
              ordinant, qualitatibus propriis enuntiant; nec eas desertas ac infecundas esse
              permittunt, sed suis inhabitatoribus complent: eisque ipsis formas congruas et suis
              habitationibus accommodatas attribuunt, et, quod antecellit omnibus, vitam. Haec tanta
              bona enumerare, et ab auctore omnium bonorum Deo aliena esse dicere, hoc est nec in
              rebus agnoscere tantum ordinis bonum, nec in se tantum erroris malum. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e635">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e637">30</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e640">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e642">33</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e645"> Sed ista, inquit, genera quinque illas naturas inhabitantia, saeva erant atque
              pestifera. Quasi ego in eis saevitiam pestemque laudaverim. Ecce ego tecum vitupero
              quae in illis mala esse criminaris: lauda tu mecum quae in illis bona ipse commemoras:
              ita videbis bona malis permixta te velle constituere pro summo et extremo malo.
              Vitupero ibi tecum pestem: lauda ibi mecum salutem. Non enim genera illa vel gigni,
              vel nutriri, vel inhabitare terram illam sine salute aliqua potuissent. Vitupero ibi
              tecum tenebras: lauda ibi mecum fecunditatem. Tenebras enim dicis inaestimabiles; et
              addis tamen, cum propriis fetibus. Quamquam tenebrae non sunt corporeae; totumque hoc
              nomen lucis absentia est: sicut nuditas, carere vestitu; et inanitas, vacare corporis
              plenitudine: ac propterea tenebrae nihil gignere potuerunt, quamvis terra potuerit
              tenebrosa, id est, carens luce, aliquid gignere. Sed interim hoc omittamus: fetus
              tamen ubi exoriuntur, et temperamentum est aptum saluti, et quaedam concordia numerosa
              ordinat atque in unitatem coaedificat membra nascentium, sibimet invicem moderationis
              pace congruentia. Quae omnia quis non intellegat maiori laude, quam tenebras
              vituperatione dignanda? Vitupero ibi tecum coenum turbidum aquarum: lauda ibi mecum et
              ipsam speciem qualitatemque aquarum, et inhabitatorum natantium membra congruentia,
              vitam corpus continentem et regentem, et omne temperamentum sui generis valetudini
              accommodatum. Quantumvis enim aquas coenosas turbidasque reprehendas, eo tamen quod
              tales aquas dicis, ut animantia sua possent et gignere et continere, speciem illius
              qualiscumque corporis et partium similitudinem, qua in unam formantur pacanturque
              qualitatem, auferre non potes; quia si abstuleris, nullum erit corpus: quae omnia, si
              es homo, sentis esse laudanda. Et quantumvis illorum inhabitatorum saevitiam, et inter
              impetus dilacerationes et vastationes exaggeres, non eis tamen adimis numerosos
              formarum terminos, quibus sibi singula eorum corpora membrorum parilitate pacata sunt,
              et temperamentum salutis, et moderamen animae partes sui corporis in unitatem
              amicitiae concordiaeque redigentis: quae si humano sensu intueris, vides plus esse
              laudanda quam illa vituperanda quae displicent. Vitupero ibi tecum horrorem ventorum:
              lauda ibi mecum eorumdem ventorum spirabilem nutricemque naturam, et speciem corporis
              convenientia partium continuati atque diffusi: quibus rebus omnibus illos
              inhabitatores suos poterant et gignere, et alere, et salubriter continere; eorumque
              inhabitatorum, cum cetera quae in omnibus animantibus superiori ratione laudata sunt,
              tum proprie impigros et faciles unde velint et quo velint transitus, et alarum in
              volatu concordem nisum et non imparem motum. Vitupero ibi tecum corruptionem ignis:
              lauda ibi mecum genitabilem ignem, et vigentem opportunamque eius temperationem
              nascentibus, et ut coalescerent, et ut suis numeris lineamentisque perficerentur, et
              ut vivere atque habitare ibi possent: quae omnia non solum in ignis habitatione, sed
              in ipsis quoque habitantibus miranda et laudanda esse cognoscis. Vitupero ibi tecum
              obscuritatem fumi, et immanitatem principis qui in eo, sicut dicis, morabatur: lauda
              ibi mecum quod vel in ipso fumo nullam partem invenis dissimilem ceteris; ex quo in
              genere suo partium inter se suarum congruentiam modumque custodit, ut quadam unitate
              sit quod est: quae nemo sobrie considerat, et non mirabiliter laudat. Quid, quod etiam
              fumo addis vim potentiamque generandi, quando eidem quoque inhabitatores principes
              tribuis: ut quod hic numquam vidimus, ibi fumus fecundus sit, et salubrem suis
              habitatoribus praebeat mansionem? </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e650">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e652">31</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e655">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e657">34</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e660"> Quod etiam in ipso fumi principe immanitatem solam advertisti quam vituperares,
              nonne debuisti attendere cetera quae te in eius naturae laudem cogerent? Habebat enim
              animam et corpus; illam vivificantem, hoc vita inspiratum: cum illa regeret, hoc
              obtemperaret; illa praeiret, hoc subsequeretur; illa contineret, hoc non deflueret;
              illa moveret in numeros, hoc numerosa membrorum compagine constabiliretur. Nonne te ad
              laudem movet in hoc uno principe, vel pax ordinata, vel ordo pacatus? Quod autem de
              uno dictum est, hoc de ceteris intellegi licet. Sed enim erat in alios ferus et
              immanis? Non hoc laudo, sed tanta illa quae non vis attendere. Quae si vel admonitus
              intuetur atque considerat, quisquis Manichaeo temere credidit, sine dubitatione
              cognoscit, cum de istis naturis loquitur, de bonis quibusdam se loqui, sed non summis
              et infabricatis, sicut est Deus una Trinitas, neque de his fabricatis quae sublimiter
              ordinata sunt, sicuti sunt Angeli sancti et beatissimae potestates: sed de infimis et
              pro sui generis modulo in imo rerum ordinatis bonis; quae dum comparantur
              superioribus, vituperandae ab imperitis existimantur; et dum consideratur quantum his
              desit boni, quod illis adest, eiusdem boni absentia mali nomen tenet. Et ego quidem
              propterea sic de istis naturis disputo, quoniam ea nominantur quae in hoc mundo nota
              sunt nobis. Novimus enim tenebras, aquas, ventos, ignem, fumum; novimus etiam animalia
              serpentia, natantia, volantia, quadrupedia, bipedia: in quibus omnibus, exceptis
              tenebris, quae, ut dixi, nihil sunt aliud quam lucis absentia, quae oculis non videndo
              discernuntur, sicut silentium auribus non audiendo; non quia tenebrae sunt aliquid,
              sed quia lux non est; sicut non quia silentium est aliquid, sed quia sonus non est:
              exceptis ergo tenebris in hac enumeratione, ceterae naturae sunt, et omnibus notae;
              quarum speciem, quia in quantumcumque est, laudabilis et bona est, nemo prudens
              abalienat ab auctore omnium bonorum Deo. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e665">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e667">32</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e670">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e672">35</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e675"> Nam ille Manichaeus, sicut voluit naturas quas hic didicit ordinare in
              phantasmatibus suis, velut in gente tenebrarum, omnino falsus esse convincitur. Primo,
              quia tenebrae nihil possunt gignere, ut dictum est. Sed non tales, inquit, erant illae
              tenebrae, quales hic nosti. Unde ergo me de illis doces? An forte tam verbosus
              doctrinae pollicitator cogis ut credam? Sed fac me credere. Illud tamen scio, quod si
              non habebant aliquam speciem, sicut istae non habent, nihil generare potuerunt: si
              autem habebant, meliores erant. Tu autem cum dicis non fuisse tales, quasi peiores
              aliquas credi cupis. Posses dicere etiam silentium, quod sic est auribus ut tenebrae
              oculis, aliqua ibi surda vel muta animalia genuisse: ut cum tibi diceretur non esse
              aliquam naturam silentium, responderes: Sed non tale silentium, quale hic nosti; ut
              omnino quod velles diceres eis quos semel, ut tibi crederent, decepisses. Quamquam id
              quod eum induxit, ut in tenebris serpentia nata esse confingeret, in ipsis quidem
              primordiis nascentium potuit bene animadverti. Sed sunt serpentes qui tam acute
              vident, et sic praesentia lucis exsultant, ut gravissimum testimonium contra eum
              dicere videantur. Deinde in aquis natantia facile fuit hic discere, et ad illa
              transferre phantasmata; sic et in ventis volantia, quoniam huius crassioris aeris
              impulsus in quo aves volitant, ventus dicitur: in igne vero quadrupedia unde illi
              fingere in mentem venerit nescio. Et tamen non frustra hoc dixit, sed parum attendit,
              et erravit nimis. Hanc enim rationem solent reddere, quod quadrupedes edaces sint, et
              in concubitum multum ferveant. Sed multi homines edacitate sua superant quemlibet
              quadrupedem, qui certe bipedes sunt, quos non ignis, sed fumi esse filios dicit.
              Anseribus vero non facile quidquam edacius invenitur: quos sive in fumo ponat, quia
              bipedes sunt; sive in aquis, quia natare amant; sive in ventis, quia pennati sunt, et
              interdum volant: ad ignem certe secundum eius distinctionem non pertinent. Quod autem
              attinet ad fervorem concubitus, credo eum animadvertisse hinnientes equos, et saepe
              morsis frenis raptos in feminas: quod animadversum dum vult cito scribere, non
              attendit passerem parietinum, in cuius comparatione quivis admissarius frigidissimus
              invenitur. Bipedes vero in fumo cum ab eis quaeritur quare ordinaverit, respondent
              elatum et superbum esse bipedum genus: hinc enim homines originem trahere dicunt: et
              quoniam fumus globosus et quasi tumidus in auras erigitur, superbis esse similem non
              absurde attenderunt. Quae animadversio sufficere debuit ad aliquam similitudinem
              dandam de superbis hominibus, sive allegoriam vel formandam vel intellegendam: non
              tamen ut ideo bipedes animantes in fumo et de fumo nati esse credantur. Nam et in
              pulvere nasci debuerunt, quia saepe non minore ambitu et elatione surgit in coelum; et
              in nebulis, quia plerumque de terra ita exhalantur, ut longe intuentibus incertum
              etiam faciant, fumusne an nebulae sint. Postremo, cur in aquis et ventis de habitandi
              patientia ad habitatores ductum est argumentum, quia videmus et natantia in aquis, et
              volantia in ventis vivere: ignis vero et fumus non deterruit hominem mentientem, ut
              puderet eum tales ibi habitatores constituere, quibus nihil constitueretur absurdius?
              Nam quadrupedem ignis incendit atque corrumpit, et bipedes fumus offocat atque necat.
              Vel hic certe cogitur fateri, se meliores dicere in gente tenebrarum istas fuisse
              naturas, ubi vult omnia peiora credi. Siquidem ibi gignebat ignis quadrupedem et
              nutriebat, et continebat innoxie vel etiam commodissime. Similiter et fumus bipedes
              suos clementissimo sinu editos, non solum sine molestia, sed vitaliter atque
              indulgenter usque in illum principatum educaverat et continebat. Ita ostenduntur ista
              mendacia, animadversione rerum quae videntur in mundo, sed minus diligenti minusque
              solerti carnali sensu concepta, et phantasmatibus parturita, et temeritate edita atque
              conscripta haereticorum numerum auxisse. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e680">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e682">33</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e685">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e687">36</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e690"> Sed illo genere magis urgendi sunt, ut intellegant, si possunt, quam vere in
              Catholica dicatur, omnium naturarum esse auctorem Deum: quo de genere superius agebam,
              cum dicerem: Vitupero tecum pestem, caecitatem, coenositatem turbidam, horribilem
              vehementiam, corruptibilitatem, immanitatem principum, et his similia: lauda tu mecum
              speciem, distinctionem, ordinationem, pacem, unitatem formarum, membrorum congruentias
              et numerosas parilitates, vitalia spiramenta et nutrimenta, temperamentum salutis,
              regimen et moderamen animae, famulatusque corporum, similitudinem concordiamque
              partium in singulis naturis vel quae habitabant, vel quae habitabantur, et cetera
              huiusmodi. Sic enim intellegunt, si tamen sine pertinacia velint attendere, iam et
              bona et mala se miscere, cum loquuntur de illa terra, ubi solum et summum malum fuisse
              crediderunt: itaque si tollantur illa quae mala enumerata sunt, bona illa quae laudata
              sunt sine ulla vituperatione remanere; si autem bona ipsa tollantur, nullam remanere
              naturam. Ex quo iam videt qui potest videre, omnem naturam, in quantum natura est,
              bonum esse: quia ex una eademque re, in qua et ego quod laudarem, et ille quod
              vituperaret invenit, si tollantur ea quae bona sunt, natura nulla erit; si autem
              tollantur ea quae displicent, incorrupta natura remanebit. Tolle de aquis ut non sint
              coenosae et turbidae, remanent aquae purae atque tranquillae: tolle de aquis partium
              concordiam, non erunt aquae. Si ergo malo illo adempto manet natura purgatior, bono
              autem detracto non manet ulla natura: hoc ibi facit naturam quod bonum habet; quod
              autem malum, non natura, sed contra naturam est. Tolle de ventis horrorem et nimium
              impetum qui tibi displicet, potes cogitare ventos lenes atque moderatos: tolle de
              ventis partium similitudinem, qua eorum corpus in unitatem continuatur et sibi pacatur
              ut corpus sit, nulla suberit natura quam cogites. Longum est persequi cetera: sed
              manifestum est eis qui nullo studio partium iudicant, cum istae naturae commemorantur,
              adiungi eis quaedam quibus displiceant; quae cum detrahimus, naturae meliores manent.
              Unde intellegitur eas, in quantum naturae sunt, bonas esse: quia cum eis vicissim omne
              quod bonum habent detraxeris, naturae nullae erunt. Animadvertite etiam, qui recte
              vultis iudicare, illum quoque principem immanem; cui si auferatur immanitas, attendite
              quanta laudabilia remanebunt: compago corporis, membrorum hinc atque inde congruentia,
              formae unitas, et pax contextarum inter se partium, animae regentis et vegetantis,
              famulantisque et vegetati corporis ordo et dispositio. Quae omnia bona si auferantur,
              et si qua forte minus enumeravi, nulla prorsus natura subsistet. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e695">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e697">34</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e700">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e702">37</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e705"> Sed fortasse dicatis, illa mala de talibus naturis non posse auferri, et ideo
              naturalia debere accipi. Non nunc quaeritur quid possit vel non possit auferri: sed
              certe non parvum lumen est ad intellegendum, omnes naturas, in quantum naturae sunt,
              bonas esse, quod sine illis malis cogitari bona illa possunt, sine bonis autem illis
              nulla natura cogitari potest. Nam sine turbatione coeni possum aquas cogitare: sine
              pace autem continuatarum partium, nulla species corporis animo occurrit, aut ullo modo
              sentiri potest; ac per hoc nec illae aquae coenosae sine isto bono esse potuerunt, quo
              bono fiebat ut aliqua natura corporea posset esse. Nam quod dicitis, quod illa mala de
              naturis talibus non possunt auferri; respondetur, quod et illa bona de naturis talibus
              non possunt auferri. Cur ergo istas res propter mala quae auferri non posse
              arbitramini, mala naturalia vocare vultis; propter ea bona vero quae auferri non posse
              convincimini, bona naturalia vocare non vultis? </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e709">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e711">38</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e714"> Restat ut quaeratis (nam ipsa solet esse vox ultima) unde sint illa mala, quae mihi
              quoque displicere dicebam. Respondebo fortasse, si vos prius dixeritis unde sint illa
              bona, quae vos quoque laudare cogimini, si absurdissimi cordis esse non vultis. Sed
              quid ego istud quaeram, cum utrique fateamur, omnia quaecumque et quantacumque bona
              sunt, ab uno Deo esse, qui summe bonus est? Resistite ergo vos ipsi Manichaeo, qui tot
              et tanta bona quae commemoravimus iusteque laudavimus, pacem concordiamque partium in
              unaquaque natura, salutem valentiamque animantium, et cetera quae repetere iam piget,
              ita in terra commentitia tenebrarum esse arbitratus est, ut ab illo Deo quem bonorum
              omnium fatetur auctorem, alienare conaretur. Non enim ea bona vidit, dum hoc solum
              attendit quod displiceret: tamquam si quispiam leonis fremitu exterritus, et eum
              intuens trahentem ac dilaniantem pecorum aut hominum corpora quaecumque
              apprehendisset, puerili quadam infirmitate animi tanto timore percelleretur, ut solam
              feritatem leonis intuens atque saevitiam, cetera eius negligens omnino atque
              praeteriens, naturam illius animantis, non tantum malum, sed magnum malum esse
              clamaret, tanto scilicet exaggeratius, quanto timidius. At si edomita feritate duci
              leonem mansuetum videret, praesertim si numquam antea fuisset de illa bestia territus,
              tunc vacaret securo atque intrepido leonis pulchritudinem considerare atque laudare.
              De quo ego nihil dicam, nisi quod ad rem maxime pertinet, fieri posse ut aliqua natura
              offendat ex aliquo, et in totam nascatur odium: cum manifestum sit multo meliorem esse
              speciem verae ac vivae bestiae, etiam cum terret in silvis, quam imitatae atque
              simulatae cum in pariete picta laudatur. Hoc ergo errore ille nos non decipiat, nec
              caecos faciat ad considerandas naturarum species, cum quaedam in eis ita reprehendit,
              ut omni ex parte cogat displicere, quod omni ex parte reprehendere non potest: atque
              hoc modo animum ad aequum iudicium componentes, quaeramus iam unde sint cum illis
              bonis mala, quae me quoque improbare dicebam. Quod facilius videbimus, si in unum
              nomen potuerimus cuncta conferre. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e720">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e722">35</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e725">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e727">39</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e730"> Quis enim dubitet totum illud quod dicitur malum, nihil esse aliud quam
              corruptionem? Possunt quidem aliis atque aliis vocabulis alia atque alia mala
              nominari: sed quod omnium rerum malum sit, in quibus mali aliquid animadverti potest,
              corruptio est. Sed corruptio peritae animae, imperitia vocatur; corruptio prudentis,
              imprudentia; corruptio iustae, iniustitia; corruptio fortis, ignavia; corruptio
              quietae atque tranquillae, cupiditas vel metus vel tristitia vel iactantia. Deinde in
              corpore animato corruptio sanitatis, dolor et morbus; corruptio virium, lassitudo;
              corruptio quietis, labor. Deinde in ipso solo corpore corruptio pulchritudinis,
              foeditas; corruptio rectitudinis, pravitas; corruptio ordinis, perversitas; corruptio
              integritatis, discissio, aut fractura, aut diminutio. Longum est et difficile et harum
              rerum quas commemoravi, et aliarum innumerabilium omnes corruptiones nominatim
              enuntiare; cum etiam multae quae dicuntur in corpore, possint et in anima dici, et
              innumerabilia sint in quibus propria vocabula corruptio teneat. Verumtamen videre iam
              facile est nihil nocere corruptionem, nisi quod labefacit naturalem statum; et ideo
              eam non esse naturam, sed contra naturam. Quod si non invenitur in rebus malum nisi
              corruptio, et corruptio non est natura; nulla utique natura malum est. </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e734">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e736">40</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e739"> Sed si hoc forte intellegere non valetis, illud attendite, quod omne quod
              corrumpitur, bono aliquo minuitur: quia si non corrumperetur, incorruptum esset; si
              vero etiam non posset omnino corrumpi, incorruptibile esset. Necesse est autem ut sive
              incorruptio sive incorruptibilitas bonum sit, si malum est corruptio. Sed nunc de
              natura incorruptibili nulla quaestio est: de his agitur quae possunt corrumpi, quae
              dum non corrumpuntur, incorrupta dici possunt, incorruptibilia non possunt. Illud enim
              solum incorruptibile proprie dicitur, quod non tantum non corrumpitur, sed etiam nulla
              ex parte corrumpi potest. Incorrupta ergo quaecumque sunt et tamen corrumpi possunt,
              cum corrumpi coeperint, eo ipso bono minuuntur quo incorrupta erant; et magno quidem
              bono, quia magnum malum est corruptio: et quamdiu in eis augeri corruptio potest,
              tamdiu habent bonum quo minuantur. Quapropter naturae illae quas in tenebrarum terra
              fuisse confingit, aut poterant corrumpi, aut non poterant. Si non poterant,
              incorruptibiles erant, quo bono superius nihil est. Si poterant, aut corrumpebantur,
              aut non corrumpebantur: si non corrumpebantur, incorruptae erant, quod videmus sine
              magna laude dici non posse: si autem corrumpebantur, minuebantur illo tam magno bono;
              si minuebantur bono, habebant bonum quo minuerentur; quod si habebant bonum, non erant
              naturae illae summum malum, et omnis Manichaei fabula falsa est. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e744">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e746">36</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e749">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e751">41</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e754"> Sed quoniam quaesivimus quid esset malum, neque hoc naturam, sed contra naturam esse
              cognovimus; consequenter quaerendum est unde sit: quod ille si fecisset, minus
              fortasse in has tanti erroris angustias laberetur. Praepropere quippe ac praepostere
              quaesivit unde esset, quod primo non quaesierat quid esset: et ideo nullo modo
              potuerunt quaerenti occurrere nisi vana phantasmata, quibus difficile animus
              carnalibus sensibus multum pastus exuitur. Dicet ergo aliquis, non iam certare, sed
              non errare desiderans: Unde est ista corruptio, quod quasi generale malum rerum
              bonarum, sed tamen corruptibilium esse comperimus? Qui talis quaerit, cito invenit
              magno ardore verum petens, et constanti perseverantia pie pulsans. Per homines enim
              commemoratio aliqua signis verborum fieri potest: docet autem unus verus Magister ipsa
              incorruptibilis Veritas, solus Magister interior: qui etiam exterior factus est, ut
              nos ab exterioribus ad interiora revocaret; et formam servi accipiens, ut eius
              sublimitas surgentibus innotesceret, iacentibus humilis apparere dignatus est. In eius
              nomine supplices simus, et per eum misericordiam Patris implorantes ista quaeramus.
              Primo enim brevissime responderi potest quaerentibus unde corruptio est, cum dicitur:
              Ex eo quod hae naturae quae corrumpi possunt, non de Deo genitae, sed ab eo de nihilo
              factae sunt: quas quoniam bonas ratio superior demonstravit, nemo potest recte dicere:
              Non fecisset Deus bona. Si autem dixerit: Summe bona fecisset, oportet intellegat
              summum bonum ipsum esse, qui fecit haec bona. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e759">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e761">37</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e764">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e766">42</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e769"> Quid mali, inquis, fieret, si et ista fierent summe bona? Et tamen si quis ex nobis
              quaereret, accepto et credito Deo Patre summo bono, si esset aliud summe bonum, unde
              esse nobis pie videretur, nullo modo recte responderemus, nisi de Deo Patre qui summe
              bonus est. Quod ergo de illo est, meminerimus natum de illo esse, non ab eo factum de
              nihilo, et ideo et hoc summe, id est, incorruptibiliter bonum esse: videmusque iniuste
              flagitari ut tam summe bona sint quae fecit de nihilo, quam summe bonus est quem de se
              genuit: quem nisi unum genuisset, non id quod ipse est genuisset, quia ipse unus est.
              Quapropter unico quidem Filio, per quem facta sunt a Patre omnia bona de nihilo,
              imperite atque impie fratres quaeruntur, nisi ex eo quod in homine apparere dignatus
              est. Nam ideo et unigenitus in Scripturis et primogenitus dicitur: unigenitus a Patre,
              primogenitus ex mortuis. Et vidimus, inquit, gloriam eius tamquam unigeniti a Patre,
              pleni gratia et veritate ; et Paulus dicit: Ut sit ipse primogenitus in multis
              fratribus. </p>
          </div>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e773">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e775">43</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e778"> Quod si dixerimus: Non iam essent ista bona quae de nihilo facta sunt, sed
              tantummodo Dei natura esset; invidebimus tantis bonis; et vox impia est, iniuriam
              putare non hoc esse quod Deus est, et ideo nolle esse aliquod bonum, quoniam ei
              praeponitur Deus. Quaeso, patere, natura animae rationalis, aliquanto minus te esse
              quam Deus est, et tanto minus, ut post ipsum te melius aliquid non sit. Patere,
              inquam, et mitesce illi; ne te adhuc repellat in infima, ubi per angustias poenales
              etiam atque etiam bonum quod es vilescat tibi. Superba es in Deum, si indignaris quod
              te antecedit; et nimis contumeliose de illo sentis, si non ineffabiliter gratularis
              tam magnum bonum esse te, ut solus sit ille praestantior. Quo constituto atque
              firmato, illud ne dixeris: Me solam naturam Deus facere debuit; nollem ut post me
              aliquid boni fieret. Non enim quod bonum est post Deum, iam debuit esse novissimum. Et
              hinc maxime apparet quantam tibi tribuerit dignitatem, quod Deus qui solus tibi
              naturaliter dominatur, fecit alia bona quibus tu quoque dominareris. Nec mireris quod
              nunc tibi non omni modo serviunt, et te aliquando etiam cruciant: quia Dominus tuus
              maiorem potestatem habet in ea quae tibi serviunt, quam tu in ipsa, tamquam in servos
              servorum suorum. Quid ergo mirum si tibi peccanti, id est non obtemperanti Domino tuo,
              poenalia quibus dominabaris effecta sunt? Quid enim tam iustum, et quid iustius Deo?
              Hoc namque humana natura in Adam meruit, de quo nunc non est disputandi locus: sed
              tamen dominator iustus et iustis praemiis et iustis suppliciis approbatur, beatitate
              recte viventium poenaque peccantium. Nec tamen sine misericordia derelicta es, quae
              certis rerum temporumque mensuris vocaris ut redeas. Ita recto moderamine altissimi
              Conditoris usque ad bona terrena perventum est, quae corrumpuntur et reformantur, ut
              haberes supplicio mixta solatia; ut et laudares Deum delectata ordine bonorum, et
              refugeres in eum exercitata experimentis malorum. Ita in quantum tibi terrena
              serviunt, docent te esse dominam suam; in quantum autem molesta sunt, docent ut
              servias Domino tuo. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e783">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e785">38</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e788">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e790">44</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e793"> Quapropter quamvis sit malum corruptio, et quamvis non sit a Conditore naturarum,
              sed ex eo sit, quod de nihilo factae sunt: tamen etiam ipsa illo regente et gubernante
              omnia quae fecit, sic ordinata est, ut non noceat, nisi naturis infimis ad supplicium
              damnatorum, et exercitationem admonitionemque redeuntium, ut inhaereant Deo
              incorruptibili, maneantque incorrupti, quod unum est bonum nostrum; sicut per
              prophetam dicitur: Mihi autem inhaerere Deo bonum est. Neque illud dixeris: Non
              faceret Deus naturas corruptibiles. In quantum enim naturae sunt, Deus fecit: in
              quantum autem corruptibiles, non Deus fecit; non enim est ab illo corruptio, qui solus
              est incorruptibilis. Si haec capis, gratias age Deo: si non capis, quiesce, et noli
              temere nondum intellecta damnare; supplexque illi qui lumen est mentis, attende ut
              intellegas. Cum enim dicitur, natura corruptibilis; non unum, sed duo nomina dicuntur.
              Item cum dicitur: Deus fecit de nihilo; non unum, sed duo nomina audimus. Redde ergo
              istis singulis illa singula, ut cum audis naturam, ad Deum pertineat; cum audis
              corruptibilem, ad nihilum: ita tamen ut ipsae corruptiones, quamvis non sint ex Dei
              arte, in eius tamen potestate sint disponendae, pro rerum ordine et meritis animarum.
              Ideo recte dicimus ab illo esse praemium atque supplicium. Ita enim non fecit
              corruptionem, ut possit corruptioni eum dare qui corrumpi meruerit, id est, qui se
              ipse coeperit peccando corrumpere, ut cruciantem sentiat corruptionem invitus, qui
              blandientem commisit volens. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e798">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e800">39</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e803">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e805">45</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e808"> Non enim in Vetere Testamento tantum scriptum est: Ego facio bona, et condo mala ;
              sed evidentius in Novo, ubi Dominus dicit: Nolite timere eos qui corpus occidunt, et
              amplius non habent quid faciant; sed eum timete, qui cum corpus occiderit, habet
              potestatem animam mittere in gehennam. Voluntariae autem corruptioni addi iudicio
              divino poenalem corruptionem, manifestissime apostolus Paulus attestatur, cum dicit:
              Templum enim Dei sanctum est, quod estis vos: quisquis templum Dei corruperit,
              corrumpet illum Deus. Quod si in vetere Lege dictum esset, quibus invectionibus
              isti impetum facerent accusantes quasi corruptorem Deum! Quod verbum metuentes multi
              latini interpretes, noluerunt dicere, corrumpet; sed dixerunt, disperdet illum Deus:
              et non deviantes a re ipsa, offensionem vocabuli devitarunt. Quamquam isti non minus
              inveherentur in perditorem Deum, si hoc in Lege vetere aut Prophetis invenirent. Sed
              graecis exemplaribus convincuntur, in quibus apertissime scriptum est: Quisquis
              templum Dei corruperit, corrumpet illum Deus. Quod si quis ab eis quaerat, quomodo
              dictum sit: ne corruptor putetur Deus, exponunt statim, corrumpet dictum esse,
              corruptioni tradet; vel si quo alio modo possunt. Quo animo si essent in veterem
              Legem, et multa ibi miranda intellegerent, et nondum intellecta non cum odio
              lacerarent, sed cum honore differrent. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e813">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e815">40</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e818">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e820">46</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e823"> Si quis autem non credit ex nihilo esse corruptionem, proponat sibi haec duo, esse
              et non esse, quasi ex diversis partibus; intellegendi gratia, ut cum tardis tardius
              ambulemus: deinde velut in medio constituat aliquid, ut puta corpus animantis, et
              quaerat hoc secum, dum formatur illud corpus et nascitur, dum augetur eius species,
              nutritur, convalescit, roboratur, decoratur, firmatur, in quantum manet, et in quantum
              stabilitur, in quam partem tendat, utrum ad esse, an non esse: non dubitabit esse
              quidem aliquid in ipsis etiam primordiis; sed quanto magis forma et specie et valentia
              constabilitur atque firmatur, tanto magis fieri ut sit, et in eam partem tendat qua
              positum est esse. Nunc ergo incipiat corrumpi; debilitetur omnis ille status,
              languescant vires, marcescat robur, forma foedetur, dissiliat compago membrorum,
              contabescat et defluat concordia partium: quaerat etiam nunc per istam corruptionem
              quo tendat, utrum ad esse, an non esse: non puto usque adeo caecum et tardum, ut
              dubitet quid sibi ipse respondeat, et non sentiat quanto magis quodque corrumpitur,
              tanto magis ad interitum tendere. Omne autem quod ad interitum tendit, ad non esse
              tendit. Cum ergo Deum incommutabiliter et incorruptibiliter esse credendum sit, id
              autem quod dicitur nihil, penitus non esse manifestum sit: et cum ista tibi
              proposueris esse et non esse, atque cognoveris quanto magis augetur species, tanto
              quidque tendere ut sit; quanto magis augetur corruptio, tanto magis tendere ut non
              sit: quid dubitas dicere in unaquaque natura corruptibili quid in ea sit ex Deo, quid
              sit ex nihilo; cum species secundum naturam sit, corruptio contra naturam? Quia
              species aucta cogit esse, et Deum fatemur summe esse: corruptio vero aucta cogit non
              esse, et constat quod non est, nihil esse. Quid, inquam, dubitas dicere, in natura
              corruptibili, quam et naturam dicis, et corruptibilem dicis, quid sit ex Deo, quid ex
              nihilo? Et quid quaeris Deo naturam contrariam, quem si confiteris summe esse, vides
              ei non esse contrarium? </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e829">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e831">41</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e834">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e836">47</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e839"> Cur ergo, inquis, quod naturae Deus dedit, tollit corruptio? Non tollit, nisi ubi
              permittit Deus: ibi autem permittit, ubi ordinatissimum et iustissimum iudicat, pro
              rerum gradibus et pro meritis animarum. Nam et species vocis emissae praeterit, et
              silentio perimitur; et tamen sermo noster ex praetereuntium verborum decessione ac
              successione peragitur, et moderatis silentiorum intervallis decenter suaviterque
              distinguitur: ita sese habet etiam temporalium naturarum infima pulchritudo, ut rerum
              transitu peragatur, et distinguatur morte nascentium. Cuius pulchritudinis ordinem et
              modos si posset capere sensus noster atque memoria, ita nobis placeret, ut defectus
              quibus distinguitur, nec corruptiones vocare auderemus. Quod autem in eius
              pulchritudinis parte laboramus, cum nos fluentia deserunt temporalia quae diligimus,
              et peccatorum poenas luimus, et sempiterna diligere commonemur. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e844">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e846">42</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e849">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e851">48</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e854"> Non ergo in hac pulchritudine quaeramus quod non accepit; quae ideo infima est, quia
              quod quaerimus, non accepit: et in eo quod accepit, laudemus Deum, quia tantum speciei
              bonum etiam huic quamvis infimae dedit. Nec ei tamen ut amatores eius inhaereamus: sed
              ut Dei laudatores eam transgrediamur, ut supra eam collocati de illa iudicemus, non ei
              connexi in illa iudicemur. Festinemusque ad illud bonum, quod nec locis grassatur, nec
              tempore volvitur, et unde speciem formamque accipiunt omnes locales temporalesque
              naturae. Ad quod videndum mundemus cor per fidem Domini nostri Iesu Christi, qui ait:
              Beati mundicordes, quoniam ipsi Deum videbunt. Non enim eos oculos ad illud bonum
              cernendum praeparari oportet, quibus cernitur lux ista diffusa per locos, et non
              ubique integra, sed aliam partem hic habens, et alibi aliam. Verum illum aspectum
              aciemque purgemus, qua cernitur, quantum in hac vita licet, quid sit iustum, quid
              pium, quae sit sapientiae pulchritudo: quae quisquis cernit, praeponit longe omnium
              localium spatiorum plenitudini; et sentit, ut ista cernat, non per locorum spatia
              diffundi aciem mentis suae, sed incorporea potentia stabiliri. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e859">
          <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e861">43</head>
          <div xml:id="AgCMfu-sdf83a-Dd1e864">
            <head xml:id="AgCMfu-sdf83a-Hd1e866">49</head>
            <p xml:id="AgCMfu-sdf83a-d1e869">Cui aspectui quoniam multum inimica sunt phantasmata, quae de carnali sensu
              tracta imaginarie cogitatio nostra versat et continet, detestemur istam haeresim, quae
              suorum phantasmatum fidem secuta, et divinam substantiam per locorum spatia, quamvis
              infinita, velut informem molem disiecit atque diffudit, et eam ex una parte truncavit,
              ut inveniret locum malo; quod videre non potuit non esse naturam, sed contra naturam:
              et ipsum malum tanta specie et formis et pace partium in singulis naturis vigente
              decoravit, quia sine his bonis nullam poterat cogitare naturam, ut ea mala quae ibi
              reprehendit, innumerabilium bonorum copia sepeliantur. Sed huius voluminis iste sit
              terminus: in ceteris cetera eius deliramenta Deo permittente atque adiuvante
              arguentur. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>